眾說 行為經濟學改變政策制定方針

眾說
行為經濟學改變政策制定方針

撰文: 利世民 | 發佈日期: 09.10.17 | 最後更新: | 2017-10-09 23:49:10

請支持《眾新聞》，成為訂戶

「咩行為經濟學呀？經濟學唔係研究行為嘅咩？」曾經有讀者問我，行為經濟學是甚麼葫蘆賣甚麼藥。

假如要我用最簡單的方法去解釋，我會說：「新古典經濟學，基本上假設人是『理性』的動物，會以最大價值作為選擇的依歸；而行為經濟學，就連這個假設也可以放寬。」

在繼續解釋行為經濟學之前，我覺得要為「理性」這個概念先下一個註腳。在普遍的理解當中，「理性」幾乎等同於「溫和」「有節制」。

對不起，「理性」最基本的定義其實是「人的行為，是為某些目的而作出，可以被解釋的選擇。」

行為經濟學，雖然沒有對「行為」和「目的」兩者的關係完全割斷；但同時間，行為經濟學卻在分析當中，加入了其他心理因素對行為的影響。順帶一提，行為經濟學在研究方法的發展，也有一定貢獻，所以也有所謂的「實驗經濟學」（Experimental Economics）；2002年諾貝爾經濟學得獎者 Daniel Kahneman 和 Vernon Smith，就是因為發展「實驗經濟學」的方法而獲獎。

最庸俗的理解，人在作出決定的時候，未必以「最大利益」作考慮的依歸，意味著人的決定許多時都是錯的。不過，嚴格來說這並非行為經濟學最重要的貢獻。

「行為經濟學之父」Richard Thaler獲得今年的諾貝爾經濟學獎。
今年獲獎的 Richard Thaler，最為人所知的著作，應該是他在 2008 年跟 Cass Sunstein 合作寫成的 《Nudge》。事實上，近年不少諾貝爾經濟學獎得主，尤其是美國的經濟學者，都有「入到屋」科普作品。Richard Thaler 本人更加在 2015 年參與電影 The Big Shot （孤注一擲）的拍攝，與歌手 Selena Gomez 講解 Hot-hand Fallacy。

當然，以上這些「家傳戶曉」的作品，不會是一個經濟學家獲獎的原因；不過，在普世都認同「識人緊要過識字」的價值之下，也影響到經濟學這一門學問。至少，經濟學家對社會的影響力，可算是眾多學科之中，最大的一科。

以 Richard Thaler 為例，自從那本 《Nudge》面世之後，許多公共政策研究都會用上 Nudge 這個字去形容自己所提出的主張。當然，究竟有多少人明暸其中的道理，就真的是見仁見智。

Thaler 和 Sunstein 的主張是：既然人是會作出錯誤的決定，但是我們又不想破壞自由的價值，所以最佳的方法，就是悉心設計「選擇的結構」（Choice Architecture），讓人自自然然地去作出更好的選擇。

Nudge 的公共政策思考方式，也就是所謂的 Libertarian Paternalism。在自由主義者的小圈子中，也引起過不少討論。有人認為，因為價值是主觀的，旁人也沒有資格說甚麼是「最好的」，所以無論如何都要絕對尊重別人的選擇，甚麼干預，仍然是干預。

不過在大西洋的兩岸，近年也成立了以 Nudge 為名的政策機構；英國有 Behavioral Insight Team ，美國也有 Nudge Unit。

說到底，Nudge 的原意，仍然是以「選擇」作為政策的方針，只不過是研究從心理上，如何令更多人更傾向某一選擇，同時離棄另一些對社會代價更高的其他選擇；例如從最基本的設計，讓更多人為退休及醫療作儲蓄，並且更意識到自己的行為如何影響財富及健康等。

以公共衛生為例，吸煙危害健康，基本上已經是公共政策的方針，問題是除了全面禁煙以外，其他各種控煙措施，是否可以達到 Nudge 的效果？

2015年在新英倫醫學期刊（New England Journal of Medicine）的一篇文章，指研究發現降低香煙中的尼古丁含量，可以減少吸煙人士對香煙的依賴。理論上，降低煙草產品中的尼古丁含量，是一個新的控煙方向，也是美國食物及藥品監管局最新的政策方針。不過，要知道香煙產品中，真正致癌和其他疾病的最主要成份是焦油，所以降低每支香煙中的尼古丁含量，但沒有同時提供替代產品，很可能會導致部份吸煙人士，為獲取更多尼古丁而增加吸煙的頻率，變相令吸入的焦油不減反增，同時也增加健康風險。

事實上，醫學界一直都有提供所謂的「尼古丁替代療法」（Nicotine Replacement Therapy），也就是在外國可以在藥房不用處方買得到的戒煙貼和戒煙香口膠。只不過，這些方法的實證研究都反映，不同的尼古丁吸取方法不同，對使用者產生的影響也有所分別，成效始終受到限制。

電子煙
近年大行其道的電子煙，早在 2012 年，就得到英國 Behavioural Insight Team 的認可，重點是要這些產品有實證支持沒有釋出比香煙更大危害的成份，甚至連 Public Health England （PHE）在今個月初推出戒煙活動 Stoptober 的時候，也直言不諱近年戒煙成功比例創下歷史新高，其中一個最大原因是電子煙的普及。

PHE 的健康促進總監 （Director of Health Improvement）John Newton 甚至表示： 「證據清晰表示，電子煙的健康風險更低，假如你曾經因為戒煙未成功而感到爭扎，或者電子煙是你最佳的選擇。（The evidence is clear – vaping is much less harmful than smoking, a fraction of the risk. So if you've struggled with quitting before, an e-cigarette may be the best option for you. ）」

另一邊廂，上星期英國醫學雜誌（British Journal of Medicine）刊登了一篇由11名學者聯署發表的文章估計以電子煙替代傳統香煙，在未來最少可以挽救 660萬人，讓他們免於「過早死亡」（Premature Death）的厄運。

本著 Nudge 的角度和精神，政策設計的方向，應該是從實證方面著手，讓消費者繼續獲得尼古丁，同時又不用吸入焦油影響健康。當然，政策取態，要視乎政府是否本著以實證為本的方針，提出有效方法，循序漸進地去 Nudge 出社會轉變。

但正如行為經濟學的研究指出，人的行為絕對不是純粹「理性」，公共政策的制定者，其實亦會受到個人偏見的影響。假如要我說行為經濟學最大的貢獻，就是這門學說再一次提醒我們，決策越集中的人治制度，就越容易因為非理性因素而出現失誤；公共政策影響百萬，甚至千萬人，政策制定必須要建立在實證為本的科學過程，讓事實對政策作出制衡，而不是以意識形態和信念主導了政策的方向。據說明年政府將改組中央政策組，更會引入實證為本的政策制定；究竟最終結局是甚麼，大家唯有息目以待。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

博客 | 利世民
【利世民・義利之辨】政府是必要之惡，群體是自由組合，個人才是社會最基本元素。義利之辨，要點在於「上下交征利，而國危矣」一句；粗略翻譯作白話，意思指「當權者與民爭利，大家都輸」。

鬼佬有樣威就係狗屎垃圾都可以寫做論文.

你睇下幾多 "落難白鬼呃中女" Case 就知消費唔一定理性.

不嬲都話連登仔勁